# 目录

- [目录](#目录)
- [概述](#概述)
- [组成结构](#组成结构)
  - [活动开始和结束](#活动开始和结束)
  - [判断节点](#判断节点)
  - [合并节点](#合并节点)
  - [分叉与汇合](#分叉与汇合)
  - [泳道](#泳道)
  - [对象流](#对象流)
  - [扩展区域](#扩展区域)
- [建模步骤](#建模步骤)
- [参考引用](#参考引用)

# 概述

活动图是uml的动态模型的一种图形，一般用来描述相关用例图
以下是 UML 活动图目的描述：

绘制活动流程系统。

描述的顺序从一个活动到另一个。

描述系统并行，分支，并发流

活动图提供了活动流程的可视化描述，可以是在系统、业务、工作流或其他过程中。这些图关注被执行的活动以及谁（或什么）负责执行这些活动图的作用是描述一系列具体动态过程的执行逻辑，展现活动和活动之间转移的控制流，并且它采用一种着重逻辑过程的方式来叙述。

交互图强调的是对象到对象的控制流，而活动图则强调的是从活动到活动的控制流

关于活动的图，核心元素就是活动，比如取快递，吃放，都是活动，描述活动之间的关系和流程
跟用例图类似

# 组成结构

任何UML都有语义、元素、关系和用途

| 功能 | 介绍 |
| --   | --  |
| 语义 | 按照活动的先后顺序，描述活动的流程|
| 元素 | 活动（activity），开始（init），结束（final），判定（decision），分叉（fork），汇合（merge），同步（join）|
| 关系 | 控制流，对象流|
| 用途 | 描述业务流程，程序流程，用户操作流程|

## 活动开始和结束

活动图中的**开始和终止**是两个标记符号，分别标记了业务流程的起始位置和结束位置。
实心圆表示初始节点（只有一个），圆圈内加一个实心圆来表示活动终点

**活动**可以是并且不限于：创建或删除对象、发送消息、调用接口，甚至数学运算以及返回表达式的求值结果

转换：一条带箭头的直线来表示。 一旦前一个活动结束马上转到下一个活动

```plantuml
@startuml
start
:用户下单;
note right: 文字描述
:len = 9+1;
note right: 表达式
:dispatch(order);
note right: 消息
stop
@enduml
```

## 判断节点

判断节点与合并节点是用**菱形**表示的

**判断节点**它有一个进入转换（箭头从外指向分支符号），一个或多个离开转换（箭头从分支符号指向外）。而每个离开转换上都会有一个监护条件，用来表示满足什么条件的时候执行该转换

```plantuml
@startuml
start
if (Graphviz installed?) then (yes)
  :process1;
  stop
else (no)
  :process2;
  stop
@enduml

```

## 合并节点

**合并节点**将多个控制流进行合并，并统一导出到同一个离开控制流。

合并节点仅有逻辑意义而没有时间和数据上的意义：几个动作都指向同一个合并节点也并不意味着这些动作要在进入之后互相等待或进行同步数据之类的操作。**不代表同步关系**

```plantuml
@startuml
start
if (Graphviz installed?) then (yes)
  :process1;
else (no)
  :process2;
endif
stop
@enduml

```

## 分叉与汇合

分叉用于将动作流分为两个或者多个并发运行的分支，而汇合则用于同步这些并发分支，以达到共同完成一项事务的目的。

**分叉**：分叉节点是从线性流程进入并发过程的过渡节点，它拥有一个进入控制流和多个离开控制流。**分叉节点的所有离开流程是并发关系**，即分叉节点使执行过程进入多个动作并发的状态。
**汇合**代表两个或多个并发控制流同步发生，当所有的控制流都达到汇合点后，控制才能继续往下进行。

分叉与汇合，描述的是**时间同步关系**

```plantuml
@startuml

start
:主任务;
fork
  :并发任务A;
fork again
  :并发任务B;
end fork
:下一任务;
stop
@enduml

```

## 泳道

道将活动图中的活动化分为若干组，并把每一组指定给负责这组活动的对象。

```plantuml
@startuml
|Swimlane1|
start
:foo1;
|Swimlane2|
:foo2;
:foo3;
|Swimlane1|
:foo4;
|Swimlane2|
:foo5;
stop
@enduml

```

## 对象流

当活动图设计对象时，可以把涉及到的对象放置在活动图中，并用依赖将活动和对象连接

比如：寄发票（活动），发票（对象），收发票（活动）

对象流是活动与对象之间的依赖关系

状态图中的用矩形框+带下划线的对象名标识，
对象流用带有箭头的虚线表示

**警告**：puml不支持对象流

## 扩展区域

扩展区域(Expansion Region)：活动图的一个内嵌套区域，代表一个结构化的活动集，可并发或循环执行。用边框为**虚线的带圆角大矩形**标识
puml 不太标准

```plantuml
@startuml
start
partition Initialization {
    :read config file;
    :init internal variable;
}
partition Running {
    :wait for user interaction;
    :print information;
}

stop
@enduml

```

# 建模步骤

活动图建模步骤

- 确定活动图的范围和边界，对哪些工作流、哪些活动、哪些对象建模

- 确定工作流的开始状态和结束状态

- 确定工作流的各个活动、活动之间的转换、活动涉及的对象

- 确定工作流中各个活动对应的分支与合并、分叉与汇合关系

- 找出活动图中的复杂活动集，用相应的子活动图展开描绘

- 找出活动图中多次重复的活动，抽象为扩展区域

# 参考引用

[uml活动图](http://www.uml.org.cn/modeler/202002122.asp)
[活动图详解](https://www.cnblogs.com/gd-luojialin/p/10356755.html)

<https://www.jianshu.com/p/b9fdae942ffe>
<https://www.cnblogs.com/coolstream/p/9572857.html>
